%% ------------------------------------------------------------------ %%
\section{Revisão bibliográfica}
\label{sec:revisao}

Pelo fato do \rcsp~estar ``embutido'' em um grande número de problemas 
práticos, ele tem sido extensivamente estudado como é mostrado na tabela 
\ref{tab:algs} que mostra uma lista com algumas características dos 
principais algoritmos disponíveis.

Basicamente, duas famílias de algoritmos tem sido propostas: uma envolve 
resolver o problema relaxado usando relaxação linear ou relaxação 
lagrangiana e a outra usa programação dinâmica. Métodos baseados em 
relaxações geralmente consistem em três passos: $(1)$ computar limites 
inferior e superior para a solução ótima resolvendo o problema relaxado, 
$(2)$ usar os resultados do primeiro passo para reduzir o grafo, e $(3)$
eliminar a folga da dualidade.

Seguindo esta linha, \citet{zang:80} resolveram um dual lagrangiano 
(para a versão com um único recurso) no passo $(1)$, para eliminar a 
folga da dualidade, eles usaram o algoritmo de \citet{yen:71} (que é um 
algoritmo que calcula todos os caminhos entre um par de vértices em 
ordem crescente de custo, desenvolvido para o problema do $k$-ésimo 
menor caminho, ou \textsc{KSP} -- \emph{$k$ shortest path problem}).  A 
ideia era que, embora estivessem usando o algoritmo de Yen que é 
exponencial, o número de caminhos computados seria bastante reduzido.  
\citet{beasley:89} apresentaram uma abordagem baseada em relaxação 
lagrangiana que usa o método do sub-gradiente para resolver o dual 
lagrangiano como primeiro passo e \emph{branch and bound} para eliminar 
a folga da dualidade.  \citet{mehlhorn:00} propuseram o método do 
envoltório que resolve uma relaxação linear para o caso com múltiplos 
recursos, para eliminar a folga eles usam um método de enumeração de 
caminhos como em \citet{hassin:92}.

\begin{table}[ht!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  Referencia & Versão do \rcsp &  Método & Custo & Grafo\\
  \hline
  \citet{zang:80} & único recurso & \textsc{RL} + \textsc{Yen} & $c_{uv} 
          \geq 0$ & gerais\\
  \hline
  \citet{beasley:89} & múltiplos recursos & \textsc{RL} + \textsc{BB} & irrestrito & gerais\\
  \hline
  \citet{mehlhorn:00} & múltiplos recursos & \textsc{PL} & $c_{uv} \geq 0$ & gerais\\
  \hline
  \citet{joksch:66} & único recurso & \textsc{PD} & $c_{uv} > 0$ & gerais\\
  \hline
  \citet{aneja:83} & múltiplos recursos & \textsc{LS} & $c_{uv} \geq 0$ & gerais\\
  \hline
  \citet{hassin:92} & único recurso & \textsc{PD} & $c_{uv} > 0$ & acíclicos\\
  \hline
  \citet{dumitrescu:03} & múltiplos recursos & \textsc{LS} & $c_{uv} 
                \geq 0$ & gerais\\
  \hline
\end{tabular}
\caption{Principais algoritmos disponíveis para o \rcsp.}
\textsc{RL} -- relaxação lagrangiana; \textsc{KSP} -- $k$-ésimo menor 
caminho; \textsc{BB} -- \emph{branch and bound}; \textsc{PL} -- 
relaxação linear; \textsc{PD} -- programação dinâmica; \textsc{LS} -- 
rotulamento permanente.
\label{tab:algs}
\end{table}


Um número considerável de publicações abordam soluções baseadas em 
programação dinâmica para o \rcsp. \citet{joksch:66} propôs uma 
programação dinâmica, bem como \citet{hassin:92}, que apresentou dois 
algoritmos exatos para uso com grafos acíclicos. \citet{aneja:83} 
adaptou o esquema de rotulamento permanente (\emph{label-setting}) de 
\citet{dijkstra:59}. A abordagem de rotulamento permanente é uma 
generalização do algoritmo \Dijkstra, que rotula e processa os vértices 
em ordem, baseado nos consumos de recursos. Alem do método de 
rotulamento permanente, temos a abordagem de rotulamento corretivo 
(\emph{label-correcting}) que é uma generalização do algoritmo \Ford; 
este trata cada vértice várias vezes, atualizando os rótulos quando 
necessário. \cite{dumitrescu:03} investigaram variações do algoritmo de 
rotulamento corretivo, eles apresentaram uma versão melhorada do 
algoritmo de \citet{aneja:83}, alem de apresentar um algoritmo baseado 
em um método de escalar pesos. %descrito em \citet{dumitrescu:01}.
