\section{Projeto de mestrado}

Nesse projeto, pretendemos desenvolver um estudo detalhado sobre o
problema \rcsp. Exporemos os resultados mais relevantes,
mantendo uma notação padronizada,
tomando o cuidado de fazer provas detalhadas sobre corretude, 
complexidade de espaço e tempo de algoritmos. 
Por fim, vamos fazer implementações dos algoritmos e 
analisar seus comportamentos na prática.

%\subsection{Tópicos estudados}

\subsection{Estrutura da dissertação}

Inicialmente pretendemos que a dissertação siga uma estrutura semelhante
a deste projeto, apresentando os seguintes capítulos.

\begin{itemize}

\item Introdução: Neste capítulo, descreveremos e definiremos de forma 
detalhada o problema.
Apresentaremos também um histórico, falando sobre os primeiros
trabalhos a abordar o problema e descrevendo de forma sucinta os 
principais resultados até os dias atuais.  Alêm disso, apresentaremos 
exemplos e aplicações práticas.

\item Preliminares: Aqui, trataremos de definir e apresentar algumas 
notações e terminologias
que usaremos com frequência no decorrer do trabalho. Ainda neste capítulo, 
disponibilizaremos os conceitos básicos necessários para o 
entendimento de todo o conteúdo a ser abordado. Como exemplo de conceitos
necessários podemos citar:
Complexidade e Análise de Algoritmos, Grafos, Programa Linear, 
Algoritmos de Aproximação, etc.

\item Complexidade: Discutiremos aqui, a complexidade computacional do 
problema
\rcsp, provando de forma cuidadosa e detalhada que ele se trata de
um problema $NP$-difícil. Falaremos de casos especiais, onde são
conhecidos algoritmos eficientes.

\item Algoritmos exatos: Neste capítulo, exibiremos algoritmos propostos 
ao problema que encontram uma 
solução ótima para o mesmo. Basicamente algoritmos baseados em programação 
dinâmica, programação linear e também algoritmos combinatórios.

\item Algoritmos de aproximação: Aqui, mostraremos algoritmos de 
aproximação propostos para o \rcsp.

\item Implementação e experimentos: Por fim, exibiremos informações 
importantes sobre as dificuldades de implementação dos algoritmos, 
além de apresentar com detalhes implementações eficientes dos principais deles. Também
faremos experimentos e análises comparativas com essas implementações
para determinar quais dos algoritmos são melhores, e em que condições 
tais algoritmos são aplicáveis de forma satisfatória.

\end{itemize}

\subsection{Planejamento}

Dentre as atividades que devem ser desempenhadas para o desenvolvimento desse
projeto, as principais são as seguintes.
\begin{enumerate}
\item Leitura de material sobre o problema e sobre conceitos afins,
necessários para o entendimento de todo o conteúdo.
\item Implementação dos principais algoritmos e 
testes de tais implementações.
\item Realização de testes e experimentos práticos com instâncias geradas 
para o problema e análise de seus resultados. 
\item Escrita, revisão e correção do texto da tese.
\item Defesa da dissertação.
\end{enumerate}

\begin{table}[htb] % [htb]-> here, top, bottom
   \centering   % tabela centralizada
   \large       % tamanho da fonte 
   \setlength{\arrayrulewidth}{2\arrayrulewidth}  % espessura da  linha
   \setlength{\belowcaptionskip}{10pt}  % espaço entre caption e tabela
   \caption{\it Distribuição do tempo por atividade}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} % c=center, l=left, r=right 
      \hline
      Atividade & Set& Out & Nov & Dez & Jan & Fev & Mar\\
      \hline \hline
      [1] & $\surd$ & $\surd$ &  &  &  &  &  \\
      \hline
      [2] &  $\surd$ &  $\surd$ & $\surd$ &  &  &  & \\
      \hline
      [3] &  &  $\surd$ & $\surd$ &  $\surd$ &  &  & \\
      \hline
      [4] & & & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & \\
      \hline
      [5] &  &  &  &  & &  & $\surd$ \\
      \hline
   \end{tabular}
   \label{tab:Referencia_desejada}
\end{table}


