\section{Preprocessamento}
\label{sec:preprocessamento}

Nesta seão nós revisamos algumas possibilidades de redução do tamanho do 
problema pela eliminação de vértices e/ou arcos que não podem fazer 
parte de uma solução ótima.

\subsection{Redução baseada nos recursos}

Vamos denotar $R_{uv}$ como sendo a menor quantidade de recurso que 
podemos usar partindo do vértice $u$ até o vértice $v$. Qualquer vértice 
$v$ para o qual vale que $$ R_{\scor v} + R_{v \tcor} > \lambda$$ pode 
ser removido do grafo, tendo em vista que este vértice não pode 
pertencer a qualquer caminho ótimo. De forma similar, qualquer arco $uv$ 
para o qual vale que $$ R_{\scor u} + r_{uv} + R_{v \tcor} > \lambda$$ 
pode ser removido do grafo pelo mesmo motivo. \citet{aneja:83} foi o 
primeiro a apresentar reduções baseadas nos recurso como descrito acima.
Podemos executar esta redução com duas computações do algoritmo 
\Dijkstra (para calcular $R_{\scor v}$ e $R_{v \tcor}$ para qualquer $v 
\in A$) seguido pela iteração sobre todos os vértices e arcos 
verificando as condições acima descritas ($O(n^2 + m + n)$).

\subsection{Redução baseada nos custos}

Caso tenhamos um limite superior $UB$ conhecido para a solução ótima do 
problema, nós podemos extender a ideia da redução baseada em recursos 
para uma redução baseada em custos. Vamos denotar $C_{uv}$ como sendo o 
menor custo possível para um caminho partindo de $u$ até $v$. Qualquer 
vértice $v$ para o qual vale que $$C_{\scor v} + C_{v \tcor} > UB$$ pode 
ser removido, da mesma forma que qualquer arco $uv$ para o qual vale que 
$$C_{\scor u} + c_{uv} + C_{v \tcor} > UB$$ pode ser removido. Neste 
caso, a efetividade da redução depende diretamente da qualidade do 
limite superior $UB$ que conhecemos.

\citet{dumitrescu:00} propôs que esta redução fosse executada repetidas 
vezes, atualizando-se o limite superior $UB$ caso possível, até que não 
fosse feita nenhuma remoção no grafo. O método funciona bem quando o 
instância possui restrições bem ``apertadas''.
