% -------------------------------------------------------------------- %
\chapter*{Resumo}

\begin{center}
  \Large{Caminhos mínimos com recursos limitados}
\end{center}

O problema de caminhos mínimos (\spp~-- \emph{shortest path problem}) é 
um dos problemas fundamentais da computação. Vem sendo estudado com 
profundidade e há uma grande quantidade de publicações a respeito do 
mesmo. Inclusive, são conhecidos várias soluções eficientes (algoritmos 
de tempo polinomial) para o problema. O \spp~é frequentemente colocado 
em prática em uma grande variedade de aplicações em diversas áreas, não 
somente em computação. Nessas aplicações geralmente se deseja realizar 
algum tipo de deslocamento ou transporte entre dois ou mais pontos 
específicos em uma rede. Tal ação deve ser executada de forma ótima em 
relação a algum critério, por exemplo o menor custo possível, ou o menor 
gasto de tempo ou o máximo de confiabilidade/segurança.

Conforme essas soluções para o \spp~foram sendo apresentadas, novas 
necessidades foram levantadas e surgiram variações do problema para 
modelar tais necessidades. Uma dessas variantes, advém do fato de que, 
na prática, muitas vezes não desejamos apenas o menor custo ou o menor 
tempo, mas desejamos otimizar uma combinação de diferentes critérios, 
por exemplo, um caminho que seja rápido e barato. Este é conhecido como 
o problema de caminhos mínimos multi-objetivo. Como não é possível 
otimizar sobre todos os critérios de uma só vez, nós escolhemos um dos 
critérios para representar a função custo, que será minimizada, e para 
os demais critérios representamos como recursos e definimos os limites 
que julgamos aceitáveis para o consumo de cada um desses recursos.  Esta 
variação é chamada de problema de caminhos mínimos com restrições por 
recursos, ou como preferimos chamar, {\bf problema de caminhos mínimos 
com recursos limitados} (\rcsp~-- \emph{resource constrained shortest 
path problem}), o qual será o objeto de estudo neste trabalho.

A adição de restrições por recursos no \spp, infelizmente torna o 
problema $\mathcal{NP}$-difícil, mesmo em grafos acíclicos, com 
restrições sobre um único recurso, e com todos os consumos de recursos 
positivos. Temos reduções dos famosos problemas $\mathcal{NP}$-difíceis 
\mochila~e \particao~para o nosso problema. 

Em contextos diversos são encontrados problemas de cunho teórico e 
prático que podem ser formulados como problemas de caminhos mínimos com 
recursos limitados, o que nos motivou a estudá-lo a fim de desenvolver 
um trabalho que resumisse informações suficientes para auxiliar 
pesquisadores ou desenvolvedores que tenham interesse no problema.
Nós apresentamos aqui, uma detalhada revisão bibliográfica do \rcsp, 
tendo como foco o desenvolvimento de algoritmos exatos para o caso onde 
possuímos um único recurso e a implementação e comparação dos principais 
algoritmos conhecidos, observando-os em situações práticas.

\noindent \textbf{Palavras-chave:} Otimização combinatória, caminhos 
mínimos com restrições.

