%% ------------------------------------------------------------------ %%
\chapter{Introdução}
\label{cap:_introducao}

Como dito anteriormente, o \rcsp~é uma variação do problema de caminho 
mínimo clássico (\emph{single-source, single-sink shortest-path problem} 
- \spp) \citep{zhu:05}. Considere um grafo direcionado (dígrafo), em 
que, associado aos arcos temos um custo e um vetor de recursos 
requeridos para atravessá-lo. O \rcsp~consiste em encontrar o menor 
caminho (caminho com menor custo total dos arcos) de uma origem até um 
destino com um consumo total de recursos não maior que um dado limite.  
Vamos denotar o \rcsp~com um único recurso como \srcsp~(\emph{single 
\rcsp}).

No presente capítulo, discorremos sobre o problema, dando uma visão 
geral do mesmo e algumas comuns generalizações do problema de caminhos 
mínimos, através da adição de diversos tipos de restrições.  Também 
expomos e comentamos algumas aplicações para o problema.  Em seguida 
falamos um pouco dos motivos que nos levaram a escolhe-lo para estudo, e 
por fim, descrevemos a estrutura e organização geral do trabalho.


%% ------------------------------------------------------------------ %%
\section{Visão geral}
\label{sec:variacoes}

O \spp~clássico objetiva encontrar um caminho de custo mínimo a partir 
de um vértice de origem até um vértice de destino em um dígrafo. Um 
\spp~sujeito a diferentes tipos de restrições resulta em tipos distintos 
de \csp s (\emph{constrained shortest path problem}).

\csp~é importante porque, pela incorporação de diferentes restrições 
pode ser usado para resolver uma grande variedade de problemas práticos.  
O problema é muito conhecido e estudado na literatura.  Observando as 
publicações que abordam o tema, baseados em \citet{beasley:89}, podemos 
identificar três tipos de variações mais comuns:

\begin{enumerate}
  \item o problema de caminho mínimo com recursos limitados (\rcsp),
  definido anteriormente e que é o foco desde trabalho;
  \item o problema de caminho mínimo com restrições sobre os vértices 
  (\vcsp), que pode ser definido como o problema de encontrar um caminho 
  de custo mínimo que passa por um conjunto específico de vértices ou 
  por um número de vértices escolhidos a partir de um subconjunto 
  específico;
  \item o problema de caminho mínimo com restrições de tempo (\tcsp), 
  que pode ser definido como o problema de encontrar um caminho de custo 
  mínimo onde o custo de arcos ou vértices são dependentes do tempo ou  
  janelas de tempo.
\end{enumerate}

A partir de uma seleção feita por \citet{zhu:05}, podemos citar algumas 
publicações que abordam variações interessantes do problema. Com 
restrições que envolvem tempo ou janelas de tempo sobre os vértices ou 
arcos temos \citet{desaulniers:97, desrochers:92, jaumard:98, chen:00, 
chen:03}; restrições que limitam o número máximo de arcos em um caminho 
viável temos \citet{dahl:04};
restrições por linguagens formais (\emph{label constraints}) 
\citep{barrett:00};
restrições que proíbem um conjunto de caminhos a fazer parte de uma 
solução viável (\emph{forbidden paths constraints}) 
\citep{villeneuve:05};
restrições que exigem que um conjunto de vértices faça parte do caminho 
solução (\emph{required arcs constraints}) \citet{chen:94}; entre outras 
\citep{elimam:97, gopalan:90, berman:90};

%% ------------------------------------------------------------------ %%
\section{Aplicações e Motivação}
\label{sec:aplicacoes_motivacao}

\rcsp~pode ser aplicado em muitas áreas, incluindo 
transporte e comunicação \citep{holmberg:03}, 
controle de frota de veículos em rodovias \citep{avella:04}, 
roteamento em redes \citep{desrochers:92}, 
tratamento de redes de esgoto \citep{elimam:97}, 
modelagem de cadeias de abastecimento \citep{wilhelm:05b}, 
planejamento de investimentos e avaliação de projetos \citep{bard:89}, 
balanceamento de linhas de transferência (generalização do 
problema de balanceamento de linhas de montagem) \citep{dolgui:06}, 
programação (\emph{scheduling}) e planejamento \citep{avella:04, 
mingozzi:99}; qualidade de serviço em redes de comunicação (\emph{QoS}) 
\citep{orda:99};
além de alguns problemas clássicos, como \emph{matching} e variações do 
problema do caixeiro viajante \citep{houck:78}.

O \rcsp~aparece como subproblema em métodos de geração de colunas 
(\emph{column generation} - \cg).  Esses métodos tem sido aplicados com 
bastante sucesso na resolução de diversos problemas famosos. Como 
exemplos temos roteamento de veículos \citep{desrochers:92, 
desrosiers:88, desrosiers:84} e escalação de tripulação 
\citep{mingozzi:99, desrochers:89, lavoie:88}, dentre outros.  A 
primeira publicação a usar \cg~foi \citet{ford:58} para um problema 
envolvendo fluxo máximo em uma rede com multi-produtos 
(\emph{multicommodity network}).  Logo após, \citet{dantzig:60} utilizou 
o método para resolver programas lineares com estrutura decomponível e 
\citet{} para o problema de corte de estoque.
Podemos citar \citet{wilhelm:2001} como uma boa revisão bibliográfica 
para o método.

Em particular, o \rcsp~pode ser aplicado em muitos problemas modelados 
como grafos acíclicos. Aplicações na área de \emph{scheduling} 
tipicamente são modeladas desta forma \citep{akker:98}.

Por essas variadas formas de aplicação do \rcsp~podemos ver a 
importância dele para uma grande quantidade de problemas relevantes, 
tanto teóricos como práticos. O que nos motivou a estudá-lo a fim de 
desenvolver um trabalho que resumisse informações suficientes para 
auxiliar pesquisadores ou desenvolvedores que tenham interesse no 
problema.

\section{Objetivo}

Os objetivos desta dissertação são
\begin{enumerate}
  \item fazer um levantamento de publicações que falam de aplicações e 
    algoritmos para o \rcsp,
  \item detalhar algumas das principais abordagens e soluções para 
    problema e
  \item implementar um subconjuntos destes principais algoritmos para 
    analisá-los e compará-los na prática.
\end{enumerate}


%% ------------------------------------------------------------------ %%
\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao}

