
\begin{frame}
\frametitle{Projeto}

Nesse projeto, pretendemos 

\begin{itemize}
    \item desenvolver um estudo detalhado sobre o
            problema \rcsp. 
    \item expor os resultados mais relevantes,
            mantendo uma notação padronizada,
            tomando o cuidado de fazer provas detalhadas sobre corretude, 
            complexidade de espaço e tempo de algoritmos. 
    \item fazer implementações dos algoritmos e 
            analisar seus comportamentos na prática.
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Estrutura da dissertação}

\begin{frame}
\frametitle{Projeto}


Inicialmente pretendemos que a dissertação siga uma estrutura semelhante
a deste projeto, apresentando os seguintes capítulos.

\begin{itemize}

\item Introdução: definição, histórico e aplicações para o problema

\item Preliminares: notação, terminologias e conceitos básicos

\item Complexidade

\item Algoritmos exatos

\item Algoritmos de aproximação

\item Implementação e Resultados Computacionais

\end{itemize}


\end{frame}

\subsection{Planejamento}


\begin{frame}
\frametitle{Projeto}

{\scriptsize

Dentre as atividades que devem ser desempenhadas para o desenvolvimento desse
projeto, as principais são as seguintes.
\begin{enumerate}
\item Leitura de material sobre o problema e sobre conceitos afins,
necessários para o entendimento de todo o conteúdo.
\item Implementação dos principais algoritmos e testes de tais implementações.
\item Realização de testes e experimentos práticos com instâncias geradas 
para o problema e análise de seus resultados. 
\item Escrita, revisão e correção do texto da tese.
\item Defesa da dissertação.
\end{enumerate}

\begin{table}[htb] % [htb]-> here, top, bottom
   \centering   % tabela centralizada
    % tamanho da fonte 
   \setlength{\arrayrulewidth}{2\arrayrulewidth}  % espessura da  linha
   \setlength{\belowcaptionskip}{10pt}  % espaço entre caption e tabela
   \caption{\it Distribuição do tempo por atividade}
   \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} % c=center, l=left, r=right 
      \hline
      Atividade & Set& Out & Nov & Dez & Jan & Fev & Mar\\
      \hline \hline
      [1] & $\surd$ & $\surd$ &  &  &  &  &  \\
      \hline
      [2] &  $\surd$ &  $\surd$ & $\surd$ &  &  &  & \\
      \hline
      [3] &  &  $\surd$ & $\surd$ &  $\surd$ &  &  & \\
      \hline
      [4] & & & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & $\surd$ & \\
      \hline
      [5] &  &  &  &  & &  & $\surd$ \\
      \hline
   \end{tabular}
   \label{tab:Referencia_desejada}
\end{table}

}

\end{frame}
