\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente a Deus, por me dar vida, saúde, paz, amigos e uma família sólida. Por olhar por mim e por eles, por me dar oportunidades, por me oferecer um futuro e por tudo mais.

Ao Instituto de Informática, funcionários e professores. Ao coordenador Plínio e ao diretor Auri, pelo auxílio nas questões burocrática. Aos professores Vagner, Fábio Moreira, Cláudio e Diane, pelo projeto de iniciação científica, pelas maratonas de programação e monitorias, pela qualidade de ensino e dedicação ao curso.

Ao meu co-orientador Hugo, ao meu avaliador Thierson e, principalmente, ao meu orientador Humberto, pelo empenho, dedicação e qualidade de ensino nas disciplinas ministradas, pela prestatividade, pelo grandioso auxílio na elaboração deste projeto, pelas maratonas de programação, pelo incentivo à realização do intercâmbio estudantil e pelas conversas informais.

Aos meus colegas de curso, com os quais convivi toda minha graduação e compartilhei bons e maus momentos. Aos amigos que deixei em outros lugares, para que fosse possível seguir com meus estudos. Aos meus irmãos e parceiros Heitor, Thiago e Salomão.

À Carol, minha namorada, pela ajuda na elaboração deste documento, pelo incentivo à realização do intercâmbio e pela presença no mesmo, o melhor ano de nossas vidas. Pelo carinho, pelo companheirismo e por todos os nossos momentos.

À minha família, que sempre esteve ao meu lado, mesmo distante fisicamente. Que sempre me incentivou e apoiou, tanto na minha vida acadêmica quanto na vida pessoal. Por me darem a certeza de que, independente do que aconteça, estaremos sempre unidos. Obrigado mãe, pai e mano.
\end{agradecimentos}


