\section{Preprocessamento}
\label{sec:preprocessamento}

Nesta seção nós revisamos algumas possibilidades de redução do tamanho 
do problema pela eliminação de vértices e/ou arcos que não podem fazer 
parte de uma solução ótima.

\subsection{Redução baseada nos recursos}

Vamos denotar por $R_{uv}$ a menor quantidade de recurso que podemos 
usar partindo do vértice $u$ até o vértice $v$. Qualquer vértice $v$ 
para o qual vale que $$ R_{\scor v} + R_{v \tcor} > \lambda$$ pode ser 
removido do grafo, tendo em vista que este vértice não pode pertencer a 
qualquer caminho viável. De forma similar, qualquer arco $uv$ para o 
qual vale que $$ R_{\scor u} + r_{uv} + R_{v \tcor} > \lambda$$ pode ser 
removido do grafo pelo mesmo motivo. \citet{aneja:83} foram os primeiros 
a apresentar reduções baseadas nos recursos como descrito acima.
Podemos executar esta redução com duas computações do algoritmo 
\Dijkstra~(para calcular $R_{\scor v}$ e $R_{v \tcor}$ para qualquer $v 
\in A$) seguidas pela iteração sobre todos os vértices e arcos 
verificando as condições acima descritas ($O(n^2 + m + n)$).

\subsection{Redução baseada nos custos}

Caso tenhamos um limite superior $UB$ conhecido para uma solução ótima 
do problema, nós podemos estender a ideia da redução baseada em recursos 
para uma redução baseada em custos. Vamos denotar $C_{uv}$ como sendo o 
menor custo possível para um caminho partindo de $u$ até $v$. Qualquer 
vértice $v$ para o qual vale que $$C_{\scor v} + C_{v \tcor} > UB$$ pode 
ser removido, da mesma forma que qualquer arco $uv$ para o qual vale que 
$$C_{\scor u} + c_{uv} + C_{v \tcor} > UB$$ pode ser removido. Neste 
caso, a efetividade da redução depende diretamente da qualidade do 
limite superior $UB$ que conhecemos.

\citet{dumitrescu:03} propuseram que esta redução fosse executada 
repetidas vezes, atualizando-se o limite superior $UB$ caso possível, 
até que não fosse feita nenhuma remoção no grafo. O método é efetivo 
quando conhecemos um bom limitante inferior.
