% ================================
% Introdução
% ================================

Um problema muito importante da teoria dos grafos é o Problema do Caminho Mínimo (SPP -- \textit{Shortest Path Problem}), que consiste em encontrar o caminho mais curto entre uma origem e um destino. Este problema é aplicado em várias áreas do conhecimento, não somente na computação, e há uma enorme quantidade de estudos realizados que o solucionam. 

Conforme essas soluções para o SPP foram propostas, novas necessidades surgiam e foram criadas variações do problema para resolverem tais classes do SPP. Uma dessas variantes, o Problema do Caminho Mínimo com Restrição de Subcaminhos (SPPFP -- \textit{Shortest Path Problem with Forbidden Paths}), é o objeto de estudo deste projeto. Nessa variação o objetivo é encontrar um caminho de menor custo entre uma origem e um destino especificados, sem que este caminho passe por algum subcaminho proibido. Embora com uma quantidade considerável de pesquisas a seu respeito, o SPPFP ainda necessita de estudos, principalmente quando voltado para aplicações específicas.

Partindo da definição do problema no parágrafo anterior, Villeneuve e Desaulniers \cite{Villeneuve:2005} propuseram uma solução para o SPPFP na qual utilizam o algoritmo de reconhecimento de padrões de Aho e Corasick \cite{Aho:1975} para filtrar, através de um grafo de estados, os caminhos produzidos por um algoritmo de caminho mínimo. Se um dado caminho mínimo é aceito pelo filtro (ou seja, é reconhecido pelo grafo de estados), este caminho mínimo não possui trechos proibidos e é válido. Se, por outro lado, um caminho não é aceito pelo filtro (ou seja, não é reconhecido pelo grafo de estados), este caminho mínimo possui algum subcaminho proibido, não sendo, portanto, um caminho mínimo válido. Quando esta última condição ocorre, o algoritmo de Aho e Corasick identifica o trecho proibido do caminho não aceito. Para contornar este caminho não-válido o algoritmo de Villeneuve e Desaulniers utiliza a abordagem de desvio de caminho de Martins \cite{Martins:1984} para construir uma rota alternativa e atualizar as informações de rotas (altera o grafo e seus menores caminhos), evitando assim que novos caminhos mínimos percorram o trecho proibido. Esta abordagem é executada todas as vezes que o grafo de estados identifica um trecho proibido em um caminho mínimo.

Uma outra solução, proposta por Ahmed e Lubiw \cite{Ahmed:2009}, também utiliza a abordagem de Martins para não percorrer um caminho proibido quando este é encontrado em um caminho mínimo. Entretanto, diferentemente da solução de Villeneuve e Desaulniers, a solução de Ahmed e Lubiw não faz uso de um conjunto de caminhos proibidos previamente conhecido. Por este motivo não é possível a criação de um grafo de estados que reconheça cada subcaminho proibido (algoritmo de Aho e Corasick) do grafo original. Para que sejam encontrados tais caminhos esta solução utiliza a técnica de tentativa-e-erro: quando uma tentativa de percorrer um caminho acarreta em algum erro, tal caminho é tratado como caminho proibido e um desvio é criado.
 
A aplicação desta última solução mostra-se ideal em redes óticas, para a qual foi criada, uma vez que retransmissões, apesar de indesejáveis, são possíveis, e onde também é impossível de se ter um conhecimento prévio de todos os caminhos proibidos. Neste caso, quando uma mensagem enviada por um caminho é perdida, tal caminho é tratado como caminho proibido. Entretanto, em um cenário onde retransmissões são impossíveis e a tomada de um caminho proibido é inadmissível, mesmo na sua descoberta, a primeira solução se mostra mais viável.

Walid, em seu trabalho intitulado ``Uma Arquitetura de Software Interativo para Apoio à Decisão na Modelagem e Análise do Tráfego Urbano'' \cite{Walid:2008}, trata de um problema similar de restrição de caminhos de comprimento dois (quantidade de arestas) e o resolve de outra forma. A malha urbana é modelada em um grafo direcionado, aresta valorado, no qual os vértices representam as intersecções de ruas e avenidas, os arcos representam os trechos\footnote{Um trecho de uma via é um segmento que inicia em uma intersecção com uma segunda via e extende-se até a sua intersecção mais próxima com uma terceira via.} de ruas e avenidas. Se qualquer caminho neste grafo é permitido, tal representação não condiz com a realidade do trânsito. Partindo do pressuposto de que, em uma malha urbana, todos os caminhos proibidos são caminhos de tamanho igual a dois, Walid constrói um grafo auxiliar a partir do grafo original. O grafo auxiliar é formado apenas pelos caminhos de tamanho igual a dois que correspondem às conversões permitidas nas vias de uma cidade. Como este grafo não contém conversões proibidas, ele forma apenas caminhos válidos para a malha urbana da qual foi modelado. Qualquer caminho no grafo auxiliar -- e consequentemente na malha urbana -- pode ser formado através da concatenação dos caminhos de tamanho dois representados neste grafo.

Embora esta solução resolva o problema de evitar caminhos proibidos de tamanho dois, não foram realizadas comparações com as outras abordagens, resultando em um desconhecimento da eficiência relativa entre tais abordagens.

Como a proposta deste projeto é estudar rotas em uma malha de trânsito urbana, o caso geral não será atacado, mas sim o subcaso específico onde todos os caminhos proibidos possuem tamanho menor ou igual a dois. Assim, qualquer caminho em um grafo é formado ou por uma ligação direta entre dois vértices ou por uma combinação de caminhos de comprimento dois. Esta é a ideia que dá base para a formulação ou modificação das abordagens que propõem uma solução do Problema do Caminho Mínimo com Restrição de Subcaminhos e que serão objeto de estudo neste projeto.

A estrutura deste documento é descrita a seguir. O Capítulo \ref{sppevariantes} apresenta uma introdução ao Problema do Caminho Mínimo, juntamente de sua descrição formal; ele descreve também quatro variantes deste problema e suas complexidades. O Capítulo \ref{subcaso} aborda o Problema do Caminho Mínimo com Restrição de Subcaminhos de Comprimento Dois, variante do Problema do Caminho Mínimo que pode ser utilizado no trânsito urbano. Este Capítulo apresenta quatro modelagens provenientes de \cite{Hugo:2008,detal:10} para a solução do subcaso e as avalia quanto à dimensão do grafo resultante. O Capítulo \ref{conclusao} apresenta as conclusões obtidas neste projeto e cita os trabalhos sobre o tema a serem realizados no futuro.

