% ===============================
% O Problema do Caminho Mínimo
% ===============================

O Problema do Caminho Mínimo (SPP -- \textit{Shortest Path Problem}) tem por objetivo encontrar o caminho de menor custo entre uma origem e um destino. O custo é um valor que queremos minimizar, podendo ser a distância que uma entidade percorre ao sair da origem e chegar ao destino, a quantidade de intersecções de um caminho, o tempo gasto em um trajeto, a quantidade de combustível consumida, entre outros. Este valor é associado aos trechos de caminhos, indicando o custo de uma transição entre dois pontos específicos. O custo total de um caminho é obtido através da soma dos custos de transições consecutivas. 

Formalmente, dado um grafo dirigido e aresta valorado, $G(V,A)$, onde $V$ é o conjunto de vértices, $A$ é o conjunto de arestas em $G$ e $c(s,t)$, $c:A \rightarrow \sR$, a função que retorna o custo para percorrer um caminho entre dois vértices $s$ e $t$ em $G$. O objetivo é encontrar o menor valor de $c(s,t)$, para um par de vértices $s$ e $t$ especificado. Fazendo uso da observação de que uma porção $u\leadsto v$ de um caminho mais curto $s\leadsto t$ deve ser um caminho mais curto de $u$ a $v$, os algoritmos que resolvem este problema encontram rotas ótimas de $s$ a $t$ em uma ordem crescente da função custo $c$, resultante da somatória dos menores caminhos intermediários \cite{West:2001}. Essa propriedade de sub-estrutura ótima é uma característica da aplicabilidade da programação dinâmica (como o algoritmo de Floyd-Warshall \cite{Floyd:1962}) e do método guloso (como o algoritmo de Dijkstra \cite{Dijkstra:1959}) ao problema de se encontrar o caminho mínimo \cite{Cormen:2001}.

O SPP é um problema importante de grafos, muito utilizado e explorado em várias áreas do conhecimento, como computação (escolha da rota mais curta para envio de pacotes de dados), telecomunicações (estabelecer uma ligação de voz que apresente a menor latência), transportes (rota mais econômica para transporte de mercadorias), logística (forma mais barata de armazenar e enviar mercadorias para um destino), biologia (descobrir a menor distância entre células de um vírus), economia, administração e outras. Em todas elas, deseja-se minimizar algum custo e há necessidades de ferramentas que auxiliem no processo de minimização deste custo.

Algumas soluções para os casos acima e ferramentas que implementam soluções estão presentes na ciência da computação, onde o SPP tem sido estudado por um longo período de tempo. Diferentes algoritmos de complexidade polinomial no número de vértices e arestas foram propostos para resolver o SPP. Para grafos aresta valorados, com custos de transição não-negativos, o algoritmo de Dijkstra \cite{Dijkstra:1959} encontra o menor caminho de um vértice para todos os outros vértices do grafo. O algoritmo de Bellman-Ford \cite{Bellman:1958,Ford:1956} faz o mesmo, com o adicional de que pode ser utilizado em grafos que possuem custos de transição negativos. Já o algoritmo de Floyd-Warshall \cite{Floyd:1962} é utilizado para descobrir o menor caminho entre todos os pares de vértices de um grafo. 

Dadas a importância e a abrangência do SPP, serão apresentadas, nas seções seguintes, algumas de suas variantes. A Seção \ref{spprc} descreve o Problema do Caminho Mínimo com Restrição de Recursos, uma das primeiras variantes que apareceram; a Seção \ref{pfpp} apresenta o Problema do Caminho Evitando Pares Proibidos, no qual dois pontos não podem estar mutuamente presentes em um mesmo caminho; a Seção \ref{lpp} mostra o Problema do Caminho Mais Longo, uma espécie de SPP ao inverso; por final, a Seção \ref{sppfp} introduz o Problema do Caminho Mínimo com Restrição de Subcaminhos, que apresenta um conjunto de caminhos impossibilitados de serem percorridos. Esta última, aliás, é a variante que mais exige atenção, visto que um de seus subcasos é o objeto de estudo deste projeto.